\section{线性代数在线性系统中的应用}

\subsection{作业}

\begin{problem}
	习题 1
	\begin{solution}
		\begin{enumerate}
			\item[\textbf{1)}] 设 $\matr{K} = \rvec{k_1, k_2}$，那么系统矩阵为：
			$$
			\matr{A}' = \begin{bmatrix}
				0 & 1 \\
				-1 & 0 
			\end{bmatrix} - \begin{bmatrix}
				0 \\
				1 
			\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
				k_1 & k_2 
			\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
				0 & 1 \\
				-1 - k_1 & -k_2 
			\end{bmatrix}
			$$
			那么该矩阵的特征多项式为
			$$
			f(\lambda) = \begin{vmatrix}
				\lambda & -1 \\
				1 + k_1 & \lambda + k_2
			\end{vmatrix} = \lambda^2 + k_2 \lambda + (1 + k_1)
			$$
			我们希望极点是 $\lambda_1 = 1 + \I,\ \lambda_2 = -1 + \I$，因此：
			$$
			f(\lambda) = (\lambda - (1 + \I)) (\lambda - (-1 + \I)) = \lambda^2 + 2\lambda + 2
			$$
			对比系数得到 $k_1 = 1,\ k_2 = 2$，因此 $\matr{K} = \rvec{1, 2}$，控制器为 $\vect{u} = -\rvec{1, 2} \vect{x}$。

			\item[\textbf{2)}] 将 $\matr{K}$ 代入得到：
			$$
			\matr{A}' = \begin{bmatrix}
				0 & 1 \\
				-2 & -2 
			\end{bmatrix}
			$$
			其特征多项式为：
			$$
			f(\lambda) = \begin{vmatrix}
				\lambda & -1 \\
				2 & \lambda + 2 
			\end{vmatrix} = \lambda^2 + 2 \lambda + 2
			$$
			求解一元二次方程，得到特征值 $\lambda = \frac{-2 \pm \sqrt{4 - 8}}{2} = -1 \pm \I$。验证完成。

			\item[\textbf{3)}] 如果一个系统不是完全能控的，它的状态空间可以通过非奇异的线性变换分解为两个独立的部分：“能控子空间”和“不能控子空间”。
			
			在引入状态反馈 $\vect{u} = -\matr{K} \vect{x}$ 时，控制输入 $\vect{u}$ 只能改变“能控子空间”对应的系统矩阵特征值。而对于“不能控子空间”，由于它在结构上不受输入 $\vect{u}$ 的影响，无论矩阵 $\matr{K}$ 取什么值，这部分系统的特征值都将保持不变。
			
			因此只有当系统中不存在“不能控子空间”，即系统状态完全能控时，控制输入才能通过反馈矩阵 $\matr{K}$ 任意配置全部极点。
		\end{enumerate}
	\end{solution}
\end{problem}

\begin{problem}
	习题 2
	\begin{solution}
		\ 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{核心作用}：线性代数中的向量和矩阵提供了描述多维动态系统的语言，帮助现代控制理论解决复杂的多输入多输系统。同时能够将系统的动态特性完全转化为矩阵的代数性质，极大地简化了系统分析和调节器设计。
			
			\item \textbf{本质思想}：线性代数赋予了控制理论高维空间的视角。线性代数语言中，系统的状态被视为 $n$ 维向量空间中的一个点，系统的动态演化就是该点在空间中随时间描绘的轨迹。而系统的运行转化为输入空间向状态空间，以及状态空间向输出空间的映射。
		\end{itemize}
	\end{solution}
\end{problem}