\section{角动量}

\subsection{角动量和力矩}

\begin{definition}[角动量]
    对于一个固定的参考点，定义一个质点的\textbf{角动量}为
    $$
    \vect{L} = \vect{r} \times \vect{p}
    $$
    其中 $\vect{r}$ 是质点关于参考点的位移，$\vect{p}$ 是质点的动量。
\end{definition}

角动量的变化量也称为\textbf{角冲量}或\textbf{冲量矩}。

\begin{definition}[力矩]
    对于一个固定的参考点，定义一个质点的\textbf{力矩}为
    $$
    \vect{M} = \vect{r} \times \vect{F}
    $$
    其中 $\vect{r}$ 是质点关于参考点的位移，$\vect{F}$ 是作用在质点上的力。
\end{definition}

\begin{theorem}[角动量定理]
    对于一个质点，其角动量的变化率等于作用在质点上的合外力矩，即
    $$
    \dv{\vect{L}}{t} = \vect{M}
    $$
\end{theorem}

对于质点组中两个质点 $i, j$，假设其中有一对作用力 $\vect{F}_{ij}$，那么其贡献的力矩：
$$
\vect{M}_{ij} = \vect{r}_i \times \vect{F}_{ij} + \vect{r}_j \times \vect{F}_{ji} = (\vect{r}_i - \vect{r}_j) \times \vect{F}_{ij}
$$
而 $\vect{F}_{ij}$ 沿 $\vect{r}_i - \vect{r}_j$ 方向，因此 $\vect{M}_{ij} = 0$。进一步得到，质点组的合内力矩为 $\vect{0}$。因此我们得到质点组的角动量变化定理：

\begin{theorem}[质点组的角动量变化定理]
    对于一个质点组，其角动量的变化率等于作用在质点组上的合外力矩，即
    $$
    \dv{\vect{L}}{t} = \vect{M}_{\text{外}}
    $$
\end{theorem}

\section{有心运动}

\begin{definition}[有心力与有心力场]
    \textbf{有心力}是指方向始终指向一个固定点的力，其大小仅依赖于质点到该点的距离。由有心力产生的力场称为\textbf{有心力场}。

    可以证明，有心力是保守力。
\end{definition}

对于一个有心力场中质量为 $m$ 的质点，其运动方程为：
$$
m \ddot{\vect{r}} = -F(\abs{\vect{r}}) \cdot \frac{\vect{r}}{\abs{\vect{r}}}
$$

\begin{theorem}[开普勒第二定律]
    在有心力场中，质点在任意相等时间间隔内扫过的面积相等。

    \begin{proof}
        对于有心力场中的质点，其角动量守恒，即
        $$
        \vect{L} = \vect{r} \times \vect{p} = m \vect{r} \times \vect{v} = \text{const}
        $$
        考察一个时间微元中掠过的面积：
        $$
        \begin{aligned}
            \dd{S} & = \abs{\frac{1}{2} (\vect{r} \times (\vect{r} + \dd{\vect{r}}))} \\
            & = \abs{\frac{1}{2} (\vect{r} \times \dd{\vect{r}})} \\
            & = \abs{\frac{1}{2} (\vect{r} \times \vect{v} \dd{t})} \\
            & = \abs{\frac{1}{2m} \vect{L}} \dd{t}
        \end{aligned}
        $$
        因此，$\dv{S}{t}$ 是常量。
    \end{proof}
\end{theorem}
